\subsection*{\lr{2.4.2} مجموعه‌های کافی از عملگرها}
    \begin{definition}[تعریف \lr{2.35}]
      یک عملگر دودویی $\circ$ از مجموعهٔ عملگرها $\{\circ_1,\dots,\circ_n\}$ \emph{تعریف می‌شود} اگر و تنها اگر معادل منطقی
      \[
      A_1 \;\circ\; A_2 \;\equiv\; A
      \]
      وجود داشته باشد، جایی که $A$ فرمولی است ساخته‌شده از وقوع‌های $A_1$ و $A_2$ با استفاده از عملگرهای $\{\circ_1,\dots,\circ_n\}$.  
      عملگر یک‌جایی $\neg$ نیز زمانی \emph{تعریف‌شده} محسوب می‌شود که معادل منطقی
      \[
      \neg A_1 \;\equiv\; A
      \]
      وجود داشته باشد، با این توضیح که $A$ از وقوع‌های $A_1$ و عملگرهای مجموعه ساخته شده است.
    \end{definition}
    \begin{theorem}[قضیه \lr{2.36}]
      می‌توان همهٔ عملگرهای بولی 
      \[
      \lor,\;\land,\;\to,\;\leftrightarrow,\;\oplus,\;\uparrow,\;\downarrow
      \]
      را تنها از طریق $\neg$ و یکی از عملگرهای $\lor$، $\land$، یا $\to$ تعریف کرد.
    \end{theorem}
    \begin{proof}
      اثبات با استفاده از معادل‌های منطقی فهرست‌شده در زیربخش \lr{2.3.3} به‌دست می‌آید.  
      دو عملگر nand ($\uparrow$) و nor ($\downarrow$) به‌ترتیب منفیِ ضرب‌گزاره و جمع‌گزاره هستند.  
      معادل ($\leftrightarrow$) را می‌توان از تضمین ($\to$) و ضرب‌گزاره ($\land$) تعریف کرد و نامعادل ($\oplus$) را نیز از همین عملگرها و نقیض تعریف نمود.  
      بنابراین تنها نیاز به $\to$، $\lor$، $\land$ داریم، ولی هر یک از این سه عملگر را نیز می‌توان با استفاده از دیگری‌ها و نقیض تعریف کرد (مطابق معادل‌های صفحهٔ ۲۶).
      
      جالب آن است که می‌توان همهٔ عملگرهای بولی را تنها از طریق nand \emph{یا} تنها از طریق nor تعریف کرد. برای مثال، از معادل
      \[
      \neg A \;\equiv\; A \uparrow A
      \]
      برای تعریف نقیض از nand استفاده می‌کنیم. آنگاه برای ضرب‌گزاره داریم:
      \[
      \begin{aligned}
      (A \uparrow B) \uparrow (A \uparrow B)
      &\;\equiv\;
      \neg\bigl((A \uparrow B)\land(A \uparrow B)\bigr)
      &&\text{(تعریف \(\uparrow\))}\\
      &\;\equiv\;
      \neg\bigl(A \uparrow B\bigr)
      &&\text{(ایدمپوتنسی \(X\land X\equiv X\))}\\
      &\;\equiv\;
      \neg\neg(A\land B)
      &&\text{(تعریف \(\uparrow\))}\\
      &\;\equiv\;
      A\land B
      &&\text{(دوگانه‌نقیض)}.
    \end{aligned}
    \]
    پس از تعریف نقیض و ضرب‌گزاره از nand، می‌توان همهٔ عملگرهای دیگر را تعریف کرد. به‌طور مشابه، nor نیز مجموعهٔ کافی‌ای از عملگرها را تشکیل می‌دهد.  
    در واقع، می‌توان ثابت کرد که فقط nand و nor این خاصیت را دارند.
    \end{proof}
    \begin{theorem}[قضیه \lr{2.37}]
      فرض کنید $\circ$ یک عملگر دودویی باشد که بتوان با آن نقیض و همهٔ عملگرهای دودویی دیگر را تعریف کرد. آنگاه $\circ$ یا nand است یا nor.
    \end{theorem}
    \paragraph{طرح اثبات (خلاصه).}
    \begin{enumerate}
      \item از آنجا که $\circ$ باید نقیض را تعریف کند، باید معادلی از شکل
        \[
        \neg A \;\equiv\; A \circ \cdots \circ A
        \]
        وجود داشته باشد.
      \item هر عملگر دودویی $\mathrm{op}$ باید معادلی از صورت
        \[
        A_1 \;\mathrm{op}\; A_2 \;\equiv\; B_1 \circ \cdots \circ B_n
        \]
        داشته باشد، جایی که هر $B_i$ یا $A_1$ یا $A_2$ است (با پرانتزگذاری مناسب).
      \item با در نظر گرفتن یک تعبیر $\mathscr{I}$ که $v_{\mathscr{I}}(A)=T$ و استفاده از استقراء روی تعداد وقوع‌های $\circ$، نشان می‌دهیم که
        \[
        v_{\mathscr{I}}(A_1\circ A_2)=F
        \quad\text{وقتی}\quad
        v_{\mathscr{I}}(A_1)=T,\;v_{\mathscr{I}}(A_2)=T.
        \]
        به‌طور مشابه برای $v_{\mathscr{I}}(A)=F$ نتیجه می‌شود $v_{\mathscr{I}}(A_1\circ A_2)=T$.
      \item بنابراین، آزادی عمل $\circ$ فقط در حالتی است که دو عملوند مقادیر متفاوت داشته باشند:
        \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        $A_1$ & $A_2$ & $A_1 \circ A_2$ \\ \hline
        $T$ & $T$ & $F$ \\
        $T$ & $F$ & $T$ یا $F$ \\
        $F$ & $T$ & $T$ یا $F$ \\
        $F$ & $F$ & $T$ \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{center}
        اگر $\circ$ برای دو سطر وسط مقدار $T$ را انتخاب کند، $\circ$ همان nand است، و اگر $F$ را انتخاب کند، همان nor خواهد بود.
      \item تنها حالت باقیمانده این است که $\circ$ برای این دو سطر مقادیر متفاوت بدهد. با استقراء نشان دهید که در این صورت تنها می‌توان projection یا negated projection ساخت:
        \[
        B_1 \circ \cdots \circ B_n \;\equiv\; \neg\cdots\neg B_i
        \]
        برای بعضی $i$ و صفر یا چند نقیض.
    \end{enumerate}