\section*{\lr{2.7} صداپذیری و کاملیت \lr{(Soundness and Completeness)}}

    ساخت جدول معنایی یک فرایند کاملاً رسمی است. تجزیهٔ فرمول تنها مبتنی بر خواص نحوّی آن است: اپراتور اصلی فرمول و—در صورت منفی بودن—اپراتور اصلی فرمول منفی‌شده. تا کنون چند مثال برای انگیزهٔ جدول معنایی ارائه کردیم، اما صحت الگوریتم (ارتباط خروجی نحوی جدول با مفهوم معناشناختی ارزش صدق) را هنوز اثبات نکرده‌ایم. در این بخش نشان می‌دهیم که الگوریتم دقیقاً زمانی گزارش می‌دهد که فرمول ارضاپذیر یا ناتوان از ارضا است که مدل وجود دارد یا ندارد.
    
    روش‌های اثبات این بخش بسیار اهمیت دارد، زیرا در سیستم‌های منطقی دیگر بارها به‌کار گرفته می‌شوند.
    
    \begin{theorem}[قضیه \lr{2.67} صداپذیری و کاملیت]
      بگذارید $\mathscr{T}$ یک جدول تکمیل‌شده برای فرمول $A$ باشد. آنگاه:
      \[
      .\text{ ناتوان از ارضا است} A
      \;\Longleftrightarrow\;
      .\text{ بسته است} \mathscr{T}
      \]
    \end{theorem}
    
    از این قضیه چند نتیجهٔ مهم به‌دست می‌آید:
    
    \begin{corollary}[نتیجه‌گیری \lr{2.67}]
      فرمول $A$ ارضاپذیر است \emph{اگر و تنها اگر} $\mathscr{T}$ باز باشد.
    \end{corollary}
    
    \begin{proof}
      $A$ ارضاپذیر است $\iff$ (به‌تعریف) $A$ ناتوان از ارضا نیست  
      $\iff$ (با قضیهٔ \lr{2.67}) $\mathscr{T}$ بسته نیست  
      $\iff$ (به‌تعریف) $\mathscr{T}$ باز است.
    \end{proof}
    
    \begin{corollary}[نتیجه‌گیری \lr{2.68}]
      فرمول $A$ همگانی‌صادق (valid) است \emph{اگر و تنها اگر} جدول معنایی برای $\neg A$ بسته شود.
    \end{corollary}
    
    \begin{proof}
      $A$ همگانی‌صادق است  
      $\iff$ $\neg A$ ناتوان از ارضا است  
      $\iff$ جدول $\neg A$ بسته می‌شود.
    \end{proof}
    
    \begin{corollary}[نتیجه‌گیری \lr{2.70}]
      روش جدول معنایی یک رویهٔ تصمیم \lr{(decision procedure)} برای همگانی‌صدقی در منطق گزاره‌ای است.
    \end{corollary}
    
    \begin{proof}
      برای هر فرمول گزاره‌ای $A$، به کمک قضیهٔ \lr{2.66} ساخت جدول $\neg A$ پایان‌پذیر است و جدول تکمیل‌شده به‌دست می‌آید. از نتیجه‌گیری \lr{2.69} نتیجه می‌شود که  
      $A$ همگانی‌صادق $\iff$ جدول $\neg A$ بسته است.
    \end{proof}
    
    سمت مستقیم نتیجه‌گیری \lr{2.69} را \emph{کاملیت} (completeness) می‌نامند: اگر $A$ همگانی‌صادق باشد، با ساخت جدول برای $\neg A$ حتماً آن جدول بسته می‌شود.  
    جهت عکس را \emph{صداپذیری} (soundness) می‌گویند: هر فرمولی که جدول‌سازی آن را همگانی‌صادق اعلام کند (چون جدول $\neg A$ بسته است) واقعاً همگانی‌صادق است. در منطق، معمولاً اثبات صداپذیری آسان‌تر از اثبات کاملیت است؛ زیرا قواعد سیستم را طوری انتخاب می‌کنیم که آشکارا صداپذیر باشند، ولی سخت بتوانیم اطمینان یابیم که هیچ قاعدهٔ مفقودی نداریم که برای کاملیت ضروری باشد.
    
    به‌عنوان مثال، الگوریتم ضعیف زیر صداپذیر اما کاملاً ناقص است:
    
    \paragraph{الگوریتم \lr{2.71} \lr{(Incomplete decision procedure for validity)} \\}  
    \textbf{ورودی:} فرمول $A$ در منطق گزاره‌ای \\
    \textbf{خروجی:} گزارش «$A$ همگانی‌صادق نیست.»
    
    \begin{example}[مثال \lr{2.72}]
    اگر قاعدهٔ مربوط به $\neg(A_1 \lor A_2)$ را حذف کنیم، ساخت جدول هنوز صداپذیر خواهد بود، اما کاملیت را از دست می‌دهد. برای مثال فرمول واضحاً همگانی‌صادق
    \[
    A = \neg p \lor p
    \]
    را در نظر بگیرید. ریشهٔ جدول با $\neg A = \neg(\neg p \lor p)$ برچسب می‌خورد، اما هیچ قاعده‌ای برای تجزیهٔ این فرمول موجود نیست و بنابراین جدول بسته نمی‌شود، درحالی‌که $A$ به‌راستی همگانی‌صادق است.
    \end{example}

\input{chapters/chapter2/section2_7/subsection2_7_1}
\input{chapters/chapter2/section2_7/subsection2_7_2}