\section*{\lr{2.3} معادل‌های منطقی}
    \begin{definition}[تعریف \lr{2.26}]
      فرض کنید $A_1, A_2 \in \mathscr{F}$. اگر برای همهٔ تعبیرها $\mathscr{I}$ داشته باشیم
      \[
      v_{\mathscr{I}}(A_1) = v_{\mathscr{I}}(A_2),
      \]
      آنگاه می‌گوییم $A_1$ \emph{معادل منطقی} $A_2$ است و با
      \[
      A_1 \equiv A_2
      \]
      نشان می‌دهیم.
    \end{definition}
      
    \begin{example}[مثال \lr{2.27}]
      آیا فرمول
      \[
      p \lor q
      \]
      معادل منطقی
      \[
      q \lor p
      \]
      است؟ چهار تعبیر متمایز برای اتم‌های $p$ و $q$ وجود دارد:
      
      \begin{center}
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
      \hline
      $\mathscr{I}(p)$ & $\mathscr{I}(q)$ & $v_{\mathscr{I}}(p \lor q)$ & $v_{\mathscr{I}}(q \lor p)$ \\
      \hline
      $T$ & $T$ & $T$ & $T$ \\
      $T$ & $F$ & $T$ & $T$ \\
      $F$ & $T$ & $T$ & $T$ \\
      $F$ & $F$ & $F$ & $F$ \\
      \hline
      \end{tabular}
      \end{center}
      
      چون در همهٔ این تعبیرها صدق دو فرمول یکسان است، داریم:
      \[
      p \lor q \;\equiv\; q \lor p.
      \]
    \end{example}
      
    \begin{theorem}[قضیه \lr{2.28}]
      برای هر $A_1, A_2 \in \mathscr{F}$،
      \[
      A_1 \lor A_2 \;\equiv\; A_2 \lor A_1.
      \]
    \end{theorem}
      
    \begin{proof}
      بگذارید $\mathscr{I}$ یک تعبیر دلخواه برای $A_1 \lor A_2$ باشد. واضح است که $\mathscr{I}$ تعبیر معتبری برای $A_2 \lor A_1$ نیز هست، زیرا:
      \[
      \mathscr{P}_{A_1} \cup \mathscr{P}_{A_2} \;=\; \mathscr{P}_{A_2} \cup \mathscr{P}_{A_1}.
      \]
      
      از آنجا که $\mathscr{P}_{A_1} \subseteq \mathscr{P}_{A_1} \cup \mathscr{P}_{A_2}$، تعبیر $\mathscr{I}$ به همهٔ اتم‌های $A_1$ مقدار می‌دهد و بنابراین تعبیر معتبری برای $A_1$ است؛ به‌طور مشابه برای $A_2$.
      
      اکنون داریم:
      \[
      v_{\mathscr{I}}(A_1 \lor A_2) = T
      \;\Longleftrightarrow\;
      v_{\mathscr{I}}(A_1) = T \;\lor\; v_{\mathscr{I}}(A_2) = T,
      \]
      و
      \[
      v_{\mathscr{I}}(A_2 \lor A_1) = T
      \;\Longleftrightarrow\;
      v_{\mathscr{I}}(A_2) = T \;\lor\; v_{\mathscr{I}}(A_1) = T.
      \]
      
      اگر $v_{\mathscr{I}}(A_1) = T$، آن‌گاه
      \[
      v_{\mathscr{I}}(A_1 \lor A_2) = T = v_{\mathscr{I}}(A_2 \lor A_1),
      \]
      و همین‌طور اگر $v_{\mathscr{I}}(A_2) = T$.
      
      چون $\mathscr{I}$ دلخواه بود، نتیجه می‌گیریم:
      \[
      A_1 \lor A_2 \equiv A_2 \lor A_1.
      \]
    \end{proof}

\input{chapters/chapter2/section2_3/subsection2_3_1}
\input{chapters/chapter2/section2_3/subsection2_3_2}
\input{chapters/chapter2/section2_3/subsection2_3_3}